 Érase una vez un príncipe que andaba mal de dinero
Su reino era muy pequeño aunque lo suficiente para permitirle casarse y esto es lo que el príncipe quería hacer
Sin embargo fue una gran osadía por su parte el irse derecho a la hija del Emperador y decirle en la cara Me quieres por marido

Si lo hizo fue porque la fama de su nombre había llegado muy lejos
Más de cien princesas lo habrían aceptado pero lo querría ella
 Pues vamos a verlo
En la tumba del padre del príncipe crecía un rosal un rosal maravilloso florecía solamente cada cinco años y aun entonces no daba sino una flor pero era una rosa de fragancia tal que quien la olía se olvidaba de todas sus penas y preocupaciones
Además el príncipe tenía un ruiseñor que cuando cantaba se habría dicho que en su garganta se juntaban las más bellas melodías del universo
Decidió pues que tanto la rosa como el ruiseñor serían para la princesa y se los envió encerrados en unas grandes cajas de plata
El Emperador mandó que los llevaran al gran salón donde la princesa estaba jugando a visitas con sus damas de honor
Cuando vio las grandes cajas que contenían los regalos exclamó dando una palmada de alegría A ver si será un gatito
 pero al abrir la caja apareció el rosal con la magnífica rosa
Qué linda es
 dijeron todas las damas
Es más que bonita precisó el Emperador es hermosa
 Pero cuando la princesa la tocó por poco se echa a llorar
Ay papá qué lástima
 dijo
No es artificial sino natural
 Qué lástima
 corearon las damas
Es natural
 Vamos no te aflijas aún y veamos qué hay en la otra caja aconsejó el Emperador y salió entonces el ruiseñor cantando de un modo tan bello que no hubo medio de manifestar nada en su contra
Superbe charmant
 exclamaron las damas pues todas hablaban francés a cual peor
Este pájaro me recuerda la caja de música de la difunta Emperatriz observó un anciano caballero
Es la misma melodía el mismo canto
En efecto asintió el Emperador echándose a llorar como un niño
Espero que no sea natural verdad
 preguntó la princesa
Sí lo es es un pájaro de verdad respondieron los que lo habían traído
Entonces dejadlo en libertad ordenó la princesa y se negó a recibir al príncipe
Pero éste no se dio por vencido
Se embadurnó de negro la cara y calándose una gorra hasta las orejas fue a llamar a palacio
Buenos días señor Emperador dijo
No podríais darme trabajo en el castillo
 Bueno replicó el Soberano
Necesito a alguien para guardar los cerdos pues tenemos muchos
Y así el príncipe pasó a ser porquerizo del Emperador
Le asignaron un reducido y mísero cuartucho en los sótanos junto a los cerdos y allí hubo de quedarse
Pero se pasó el día trabajando y al anochecer había elaborado un primoroso pucherito rodeado de cascabeles de modo que en cuanto empezaba a cocer las campanillas se agitaban y tocaban aquella vieja melodía Ay querido Agustín todo tiene su fin
 Pero lo más asombroso era que si se ponía el dedo en el vapor que se escapaba del puchero enseguida se adivinaba por el olor los manjares que se estaban guisando en todos los hogares de la ciudad
Desde luego la rosa no podía compararse con aquello
 He aquí que acertó a pasar la princesa que iba de paseo con sus damas y al oír la melodía se detuvo con una expresión de contento en su rostro pues también ella sabía la canción del quotQuerido Agustínquot
Era la única que sabía tocar y lo hacía con un solo dedo
Es mi canción
 exclamó
Este porquerizo debe ser un hombre de gusto
Oye vete abajo y pregúntale cuánto cuesta su instrumento
Tuvo que ir una de las damas pero antes se calzó unos zuecos
Cuánto pides por tu puchero
 preguntó
Diez besos de la princesa respondió el porquerizo
Dios nos asista
 exclamó la dama
Éste es el precio no puedo rebajarlo  observó él
Qué te ha dicho
 preguntó la princesa
No me atrevo a repetirlo replicó la dama
Es demasiado indecente
Entonces dímelo al oído 
La dama lo hizo así
Es un grosero
 exclamó la princesa y siguió su camino pero a los pocos pasos volvieron a sonar las campanillas tan lindamente Ay querido Agustín todo tiene su fin
 Escucha dijo la princesa
Pregúntale si aceptaría diez besos de mis damas
Muchas gracias fue la réplica del porquerizo
Diez besos de la princesa o me quedo con el puchero
Es un fastidio
  exclamó la princesa 
Pero en fin poneos todas delante de mí para que nadie lo vea
Las damas se pusieron delante con los vestidos extendidos el porquerizo recibió los diez besos y la princesa obtuvo la olla
Dios santo cuánto se divirtieron
 Toda la noche y todo el día estuvo el puchero cociendo no había un solo hogar en la ciudad del que no supieran lo que en él se cocinaba así el del chambelán como el del remendón
Las damas no cesaban de bailar y dar palmadas
Sabemos quien comerá sopa dulce y tortillas y quien comerá papillas y asado
Qué interesante
 Interesantísimo asintió la Camarera Mayor
Sí pero de eso ni una palabra a nadie recordad que soy la hija del Emperador
No faltaba más
 respondieron todas
Ni que decir tiene
 El porquerizo o sea el príncipe pero claro está que ellas lo tenían por un porquerizo auténtico no dejaba pasar un solo día sin hacer una cosa u otra
Lo siguiente que fabricó fue una carraca que cuando giraba tocaba todos los valses y danzas conocidos desde que el mundo es mundo
Oh esto es superbe
 exclamó la princesa al pasar por el lugar
Nunca oí música tan bella
 Oye entra a preguntarle lo que vale el instrumento pero nada de besos eh
 Pide cien besos de la princesa fue la respuesta que trajo la dama de honor que había entrado a preguntar
Este hombre está loco
 gritó la princesa echándose a andar pero se detuvo a los pocos pasos
Hay que estimular el Arte observó
Por algo soy la hija del Emperador
Dile que le daré diez besos como la otra vez los noventa restantes los recibirá de mis damas
Oh señora nos dará mucha vergüenza
 manifestaron ellas
Ridiculeces
 replicó la princesa
Si yo lo beso también pueden hacerlo ustedes
No olviden que les mantengo y les pago
Y las damas no tuvieron más remedio que resignarse
Serán cien besos de la princesa replicó él o cada uno se queda con lo suyo
Poneos delante de mí ordenó ella y una vez situadas las damas convenientemente el príncipe empezó a besarla
Qué alboroto hay en la pocilga
 preguntó el Emperador que acababa de asomarse al balcón
Y frotándose los ojos se caló los lentes
Las damas de la Corte que están haciendo de las suyas bajaré a ver qué pasa
Y se apretó bien las zapatillas pues las llevaba muy gastadas
Demonios y no se dio poca prisa
 Al llegar al patio se adelantó callandito callandito por lo demás las damas estaban absorbidas contando los besos para que no hubiese engaño y no se dieron cuenta de la presencia del Emperador el cual se levantó de puntillas
Qué significa esto
 exclamó al ver el besuqueo dándole a su hija con la zapatilla en la cabeza cuando el porquerizo recibía el beso número ochenta y seis
Fuera todos de aquí
 gritó en el colmo de la indignación
Y todos hubieron de abandonar el reino incluso la princesa y el porquerizo
Y he aquí a la princesa llorando y al porquerizo regañándole mientras llovía a cántaros
Ay mísera de mí
 exclamaba la princesa
Por qué no acepté al apuesto príncipe
 Qué desgraciada soy
 Entonces el porquerizo se ocultó detrás de un árbol y limpiándose la tizne que le manchaba la cara y quitándose las viejas prendas con que se cubría volvió a salir espléndidamente vestido de príncipe tan hermoso y gallardo que la princesa no tuvo más remedio que inclinarse ante él
He venido a decirte mi desprecio exclamó él
Te negaste a aceptar a un príncipe digno
No fuiste capaz de apreciar la rosa y el ruiseñor y en cambio besaste al porquerizo por una bagatela
Pues ahí tienes la recompensa
 Y entró en su reino y le dio con la puerta en las narices
Ella tuvo que quedarse fuera y ponerse a cantar Ay querido Agustín todo tiene su fin
  